% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\RequirePackage{titlesec}

%\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\titlespacing*{\section}
{0pt}{5.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{5.5ex plus 1ex minus .2ex}{4.3ex plus .2ex}

\begin{document}

\title{Успостављање развојног плана програмирања морала за паметне технологије - преглед рада\\ \small{Рачунарство и друштво\\ Математички факултет}}

\author{Константин Клима\\ 476/2018}
\date{28. септембар 2021.}
\maketitle

\abstract{
У свету који се непрестано мења и где се зависност човека од технологије константно продубљује кроз даљу аутоматизацију и развој вештачке интелигенције, намеће се питање морала и програмирања машина тако да се понашају у складу с моралним начелима. Ово је преглед рада „Успостављање развојног плана програмирања морала за паметне технологије” аутора Барта Вернарта који се бави прегледом тренутног корпуса знања везаног за морал и етику паметних уређаја, као и предлагањем нових смерова истраживања и рада у области програмирања морала.
}


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Увод}
\label{sec:uvod}
\begin{sloppypar}
Неупитно је да живимо у добу четврте индустијске револуције. Користећи моћ и потенцијал дигитализације модерно друштво делегира све већи постотак индустријских, медицинских и свакодневних процеса рачунарима – од управљања паметним домовима
до аутономних аутомобила. Ова рапидна транзиција до сада је показала и своју мрачну страну – алгоритми вештачке интелигенције су услед небалансираних улазних података или лошег програмирања развијали пристрасност која је поготово негативно
погађала мањинске или рањиве друштвене групе \cite{R1}. Поред тога, отворена су многа нова питања која покрећу дебату око тога ко сноси одговорност за одлуке машине – одлуке које могу у многоме утицати на животе људи.
Очигледно је да ова питања нису техничке, већ етичке природе. Такође је очигледно да тренутно не постоји систематичан и адекватан начин да се ствараоци модерних технолошких решења носе с овим питањима. Ово је полазна премиса научног рада
„Развој плана програмирања морала за паметне технологије” (енг. Developing a roadmap for the moral programming of smart technology) који ће бити анализиран у наставку.
\end{sloppypar}

\section{Садржај рада}
\label{sec:rad}

\subsection{Зачетак}
\label{subsec:podnaslov1}

\begin{sloppypar}
Горепоменуто питање аутономних аутомобила који мењају своју трасу више не представља научну фантастику, али аутор у својој уводној речи подсећа да не морамо ићи толико далеко – мисаони експерименти који представљају проширење проблема
трамваја могу, тврди аутор, пленити својим импликацијама, али на крају представљају само мали део све већег, веома разуђеног, поља етичких дискусија. Такође, истиче и да највећи број радова и истраживања говори о етичности самих поступака
машина и њиховим последицама, што по његовом мишљењу занемарује зачетак свих ових дилема – на који начин се етички код интегрише у машине.
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Главни изазов је, дакле, како огроман корпус знања о моделима етичког доношења одлука (енг. ethical decision-making models), који су првентсвено створени за људске актере, прилагодити за употребу при програмирању морала паметних уређаја.
Ово бива додатно отежано тиме што паметни уређаји и технологије постају саставни део људског живота и нормалне социо-економске интеракције – аутор као радни пример наводи хипотетичког бота за комуникацију са купцима (енг. chatbot) који ће
на даље бити коришћен за илустрацију концепата.
\end{sloppypar}

\subsection{Морални проблеми}
\label{subsec:podnaslov2}
\begin{sloppypar}
У циљу постављања оквира дебате, првенствено је битно дефинисати шта представља програмирање морала. Аутор истиче да је важно разликовати само програмирање морала од етичких питања која произилазе из програмирања неког ентитета. Ово питање
илустровано је кроз аутоматизацију неге старих лица – употреба робота олакшава терет које друштво сноси и ослобађа радну снагу, али доводи до осећаја усамљености и изолације оних који имају овакву негу. Међутим, чињеница је да у овој
ситуацији робо-неговатељ није програмиран да извага предности, мане и шире импликације по друштво и индивидуе – ову одлуку доносе људи. Дакле, оно што програмирање морала подразумева јесте оспособљавање машине да делимично или потпуно
преузме доношење одлука које произилазе из моралног проблема.
Следеће питање које се намеће је управо дефинисање моралних проблема. Њихово постојање и природа су тема о којој се вековима расправља и, у зависности од нивоа апсолутизма нормативне етике и нивоа на којем се различите теорије етике и
морала могу поредити, могу попримити различите форме. Аутор истиче да уколико је почетна премиса да постоји морална чињеница, тј. исправно решење, онда морални проблем не постоји. Слично, уколико је претпоставка да су две теорије морала
неупоредиве, следи да је проблем немогуће решити. Зато аутор заузима став да морални проблеми постоје и да су моралне теорије упоредиве, бар када се говори о програмирању морала.
Дакле, уколико морални проблем (дилема) постоји, онда се до његовог разрешења долази моралним расуђивањем (енг. moral judgment) – доношењем одлуке и одабиром једне од понуђених опција, где свака опција представња исправно решење у складу са
неком од предложених моралних теорија. Главно питање је коју одлуку донети онда када је могуће извршити искљуњиво једну. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
На примеру комуникационог бота, аутор осликава ситуацију у којој би се технолошки ентитет нашао у ситуацији у којој мора донети одлуку моралним расуђивањем, насупрот ситуацијама у којима се од њега (или ње) очекује да одговори чињенично
(када корисник упита за информацију као што је физичка карактеристика производа). Једна од тих ситуација је она у којој произвошач дохране за бебе имплементира комуникационог бота како би пружио подршку и инфромације клијентима компаније.
Силвија, бот компаније, користила би корпус научног сазнања како би клијентима, мајкама дојиљама, пружила савете у вези дојења и правлне употребе дохране. У оваквој поставци, морална дилема настаје када Силвија добије поруку од  мајке која има превише млека, што проузрокује стрес при дојењу, како за мајку, тако и за њену бебу. Проблем би био решив употребом искључиво дохране, али сама дохрана није нутритивна колико мајчино млеко. Уколико би компанија програмирала Силвију да штити углед компаније тако што би давала најбољи савет клијентима, у овом конкретном случају она би се нашла у ситуацији у којој би морала да моралним расуђивањем одабере једну од следећих опција:
\end{sloppypar}
\begin{enumerate}
  \item \begin{sloppypar} да посаветује мајку да настави са дојењем због супериорне нутритивне вредности млека, што у овом сценарију може имати несагледиве последице услед стреса при дојењу; \end{sloppypar}
  \item да посаветује мајку да пређе (делимично или у потпуности) на дохрану, што би олакшало живот мајци и смањило стрес, али може имати несагледиве последице услед смањене количине и квалитета нутријената.
\end{enumerate}

\begin{sloppypar}
Као и сваку моралну дилему, и ову можемо посматрати кроз призму различитих моралних теорија. Тако би, тврди аутор, у утилитаристичком приступу, који тежи максимизацији среће свих страна, највећа срећа дошла из употребе дохране – мајка не би трпела стрес, док би беба имала другу по реду најнутритивнију исхрану. Насупрот томе, деонтолошки приступ би налагао прву опцију, јер је неотуђиво право детета да добије најквалитетнију могућу исхрану, што је у овом случају исхрана заснована на мајчином млеку.
\end{sloppypar}

\subsection{Кључна питања}
\label{subsec:podnaslov3}

\begin{sloppypar}
Овај пример јасно илуструје чињеницу да није тривијално донети одлуку код моралних дилема – није очигледно који од понуђених приступа је исправан тј. исправнији. Ово намеће три кључна питања у вези програмирања морала паметних технологија:
\end{sloppypar}
\begin{enumerate}
  \item Ко je ауторитет – ко може да се бави решењем моралног проблема кроз програмирање морала?
  \item Шта се може закључити при решавању моралних проблема?
  \item Како се морално расуђивање може испрограмирати код паметних технологија?
\end{enumerate}

\subsubsection{Ко je ауторитет?}
\label{subsec:podnaslov31}

\begin{sloppypar}
Постоји много заинтересованих страна када говоримо о некој паметној технологији – инжењери који је развијају, компанија за коју раде, корисници, државни органи, па и друштво у целости. Логично питање је: ко треба да буде ауторитет који ће одредити начин моралног програмирања технологије? Позивајући се на рад Џејсона Милара \cite{R3}, аутор наводи да ће инжењери бити задужени за имплементацију програмирања морала – међутим, аутор истиче да то не значи нужно да имају ауторитет да доносе одлуке у вези с тим како то програмирање треба да изгледа.\\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
У циљу успостављања ауторитета, аутор се користи поделом моралних дилема, коју Милар уводи, на оне с ниским и оне с високим улогом. Дилеме с ниским улогом су оне чије разрешење суштински нема велики утицај – у оваквим случајевима, аутор сматра, у реду је да инжењери буду ти који ће донети одлуке у вези програмирања морала, поготово јер постоје одређена очекивања наметнута од стране компаније. Насупрот томе, дилеме с високим улогом су оне код којих не би било оправдано да профитабилност и пословање буду примарна водиља, јер у бити нису занемарљиве. Њихов утицај је такав да заинтересоване стране неће лако одбацити потенцијалне последице јер итекако утиче на њихове животе. Ко и на који начин је задужен за ток програмирања ће онда зависити од тога на кога све технологија има утицај. У случају да је утицај индивидуалан (на крајњег корисника), онда је он тај који треба да одреди понашање технологије у складу са својим сопственим начелима – ово би се могло имплементирати кроз корисничка подешавања (овако нешто већ постоји када посматрамо сагласност и приватност при употреби технологија, нпр. ГДПР). Када је утицај шири, и потенцијално погађа цело друштво, аутор сматра да само демократски изабрани представници могу да, кроз законску регулативу, одаберу смер и начела које друштво сматра прихватљивим. Пример за овакав вид утицаја је питањe „белих лажи”, тј. да ли би технолошки агент смео да прећути кориснику одређену информацију која би вероватно утицала на његов избор, уколико би кроз морално програмирање закључио да је то исправно – што би створило много простора за потенцијално манипулисање корисницима. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Наравно, граница између дилема са високим и ниским улогом није увек јасна, те је неопходно обезбедити механизам финије анализе. Аутор предлаже употребу концепта моралног интензитета, уведеног од стране Џоунса \cite{R4}. Овај концепт је заснован на теорији етичког доношења одлука, која посматра факторе који утичу на морално расуђивање појединаца (демографски, психолошки, културолошки и др. фактори) и подразумева да што су неки аспекти моралног проблема израженији, то је он ургентији (улог је виши). Ти аспекти су следећи:
\end{sloppypar}
\begin{enumerate}
  \item \begin{sloppypar} магнитуда последица – сума штете и бенефита за све заинтересоване стране; \end{sloppypar}
  \item друштвени консензус – до ког степена је друштво опредељено за једну од понуђених акција;
  \item вероватноћа исхода – која је вероватноћа да ће до неког исхода заиста дођи услед поступања у складу са расуђивањем;
  \item тренутност – колико времена ће проћи од предузимања неке акције до наступања исхода (моралне последице);
  \item \begin{sloppypar} блискост – колико је доносилац одлуке привржен осталим заинтересиваним странама; \end{sloppypar}
  \item концентрисаност исхода – који број заинтересованих страна је погођен у којој мери исходом расуђивања;
\end{enumerate}

\begin{sloppypar}
Посматрајући ове аспекте, аутор закључује да је интензитет веома субјективан јер ће зависити од личне перцепције сваког од ових аспеката од стране доносиоца одлуке. Међутим, аутор такође наводи да је Харингтон \cite{R5} установио да се субјективност умањује када постоји јак друштвени консензус по питању разматране моралне дилеме.
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Крајњи циљ ове анализе јесте да се инжењерима пружи алат уз помоћ којег ће моћи да адекватно процене коме треба делегирати доношење одлуке везане за смер расуђивања, што аутор представља моделом на слици 1.
\end{sloppypar}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{slike/слика1.png}
\end{center}
\caption{одређивање моралног ауторитета}
\label{fig:слика1}
\end{figure}

\subsubsection{Како испрограмирати морално расуђивање?}
\label{subsec:podnaslov32}

\begin{sloppypar}
Ово питање је заправо изједначено са питањем  „шта је исправно учинити?”, те аутор посматра нормативну етику у покушају да створи конзистентан образац за одабир адекватне теорије при програмирању морала. Почетна премиса која произилази из рада Џонсона \cite{R4} је да се људи при доношењу моралних одлука ретко ослањају на теорије засноване на моралном објективизму или апсолутизму – наиме, Џонсон тврди да су ове теорије најчешће применљиве само у лабораторијским условима, те да представљају искључиво израз западне филозофије и културног наслеђа, те да се тешко могу назвати универзалним. Овим се акцинат ставља не на некаква универзална правила, већ на субјективну моралну перцепцију индивидуалног агента. Овакав став је, тврди аутор, такође поткрепљен горе поменутим  теоријама етичког доношења одлука, те се намеће да је одговор на почетно питање заправо релативистичке природе. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Међутим, већина приступа програмирању морала заправо полази управо од моралног објективизма, јер је много једноставнији за имплементацију. То отвара питања као што је адаптација проблема трамваја за аутономна возила (да ли аутономно возило треба да намерно промени путању ка мањем броју људи у случају неминовног удара како би заобишла већу групу), које аутор сматра добром полазном тачком за даљу дискусију о програмирању морала. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
За превођење апсолутистичког приступа на програмирање користи се деонтичка логика коју је формулисао Фон Рајт 1951. и која подразумева да се све акције деле у четири категорије – обавезне (o), допуштене (p), забрањене (f) и споредне (i). Стварањем тзв. „Кантијанске машине” омогућава се технолошком агенту да поступа у складу са категоричким императивом, тј. да акције које су му противне категорише као забрањене. На овај начин програмер може да испрограмира агента тако да се никада не понаша супротно прописаним начелима. Једно од ограничења овог приступа је у томе што ствара искључиво „равне” агенте – агент ће увек извршити обавезну акцију, али никада неће извршити допуштену акцију која није ни обавезна, ни забрањена. Овај феномен објашњен је коришћењем Блокове \cite{R6} поделе свести на приступну (А) и феноменску (P) свест. А тип свести је способан да перципира стимулус и одреагује на њега (нпр. аутономни аутомобил може да детектује црвено светло и заустави се), док P тип поред тога може искуси осећања која одређени стимулус изазива. Како с тренутним нивоом технологије у најбољем случају можемо створити машине с А типом свести, а P свест је предуслов за појмање морала, може се закључити да машине нису способне за релативистички приступ моралу. То практично значи да је програмирање морала ограничено деонтичком логиком. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Ово даље значи да машина тренутно не може заменити човека у моралном расуђивању, те самим тим аутор сматра да је основно право сваког корисника који интерагује са технолошким агентом да буде обавештен о томе да интерагује с машином, а не са другим човеком. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Имајући у виду ограничења на теорије морала засноване на универзалном приступу као што су утилитаристичка и деонтолошка, неопходно је даље разматрати како адекватно упоредити добробит и цену сваког приступа – не само како би се одабрао „најбољи” приступ, већ и како би се омогућила флексибилност. Та флексибилност огледа се у томе да машина може разматрати сопствено програмирање и прилагодити свој приступ одређеним ситуацијама, уместо да буде перманентно програмирана на основу искључиво једне теорије морала.  \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Овде престаје програмирање морала и почиње метаетичко програмирање – избор више није арбитраран тј. зависан само од моралног убеђења моралног ауторитета, већ се оставња простор за промену и прилагођавање. Ово је поготово важно у ситуацијама када више начела на којима почива програм доведу до конфликта у којем поступање у складу с једним нарушава друго. Аутор као пример наводи програмирање горе поменутог бота Силвије, где би поступала у складу са следећим начелима:
\end{sloppypar}

\begin{enumerate}
  \item \begin{sloppypar} никада не нарушавај здравље и добробит давањем савета, где се право на мајчино млеко може тумачити као неотуђиво; \end{sloppypar}
  \item максимизуј задовољство корисника.
\end{enumerate}

\begin{sloppypar}
У већ установњеном мисаоном експерименту, конфликт је очигледан – саветовањем о престанку дојења нарушава се право детета загарантовано првим начелом, док се супротним саветом пролонгира стрес мајке, те се она не може сматрати задовољним корисником. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Како уопште упоредити две теорије? Аутор напомиње да је дуго владао консензус да је немогуће упоредити различите теорије морала – проблем у литератури познат као проблем моралне несигурности. Уколико поређење не би било могуће, одабир би се свео на преференце. У случају бота, то би значило да би морала да се определи за један од два приступа и у складу са тим посаветује корисника. Такође, очигледно је да бот не може имати преференце – оне би теоретски могле бити испрограмиране, али овај приступ је далеко од савршеног. На пример, уколико би бот био програмиран да у случају конфликта увек одабере прво начело, поступао би без осећаја за контекст – аутор ово додатно илуструје продубљивањем мисаоног експеримента у којем се начела проширују и трећим: „савет не сме ни на који начин довести до смрти корисника”. Шта би се десило, пита се  аутор, уколико би мајка написала да разматра самоубиство као опцију услед повишеног стреса? Како би се поредило право на живот и право на здравље? \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Овај пример илуструје да је осетљивост на контекст важна особина код моралних ентитета. Додатно, приступ у којем би машина била осетљива на контекст би омогући инжењерима да поспешују свој поризвод користећи додатне улазне податке које добију од корисника или друштва. Ово се може остварити употребом неких приступа метаетици који не прихватају нерешивост проблема моралне несигурности.
\end{sloppypar}

\subsection{Програмирање метаетике}
\label{subsec:podnaslov4}

Аутор разматра два приступа програмирању мета етике - компаративни приступ и приступ очекиване моралне вредности.

\subsubsection{Компаративни приступ}
\label{subsec:podnaslov41}

\begin{sloppypar}
Компаративни приступ подразумева фокусирање на примарну вредност коју заступа морални агент и квантификовање доприноса свих могућих акција остварењу те вредности. Међутим, овакав приступ може довести и до неочекиваних последица које не узимају у обзир првобитну намеру моралног ауторитета или програмера -  ово се назива „перверзним инстанцирањем”. Аутор као пример наводи ситуацију у којој би Силвија препоручила мајци да своје дете да на усвајање уколико би перципирала да мајка није довољно посвећена детету, а уколико би за основ програмирања била узета максимизација вредности добробити детета. Овај проблем могао би се умањити или избећи употребом модела агент-дело-последица. Овај модел подразумева да се заједно разматрају циљ агента, последице одабира, као и првобитни циљ инжењера. То би у теорији требало да пружи контратег фокусирању искључиво на један циљ. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Приступ сличан моделу агент-дело-последица је и тзв. проширени утилитаристички радни оквир где се уместо максимизовања добробити највећег броја максимизују етичке  функције циља. Њих друштво може постављати, и оне се могу мењати временом, што доводи до флексибилнијег приступа у којем се остварује већа контрола над моралним агентом. \\
\end{sloppypar}

\begin{sloppypar}
Аутор сматра да оба ова приступа приближавају морално расуђивање машине човековом, кроз константан уплив и утицај корисника и друштва на машину и њено расуђивање.  \\
\end{sloppypar}



\subsubsection{Приступ очекиване моралне вредности}
\label{subsec:podnaslov42}

\begin{sloppypar}
Алтернатива компаративном приступу може бити приступ очекиване моралне вредности. Он подразумева да се поред личних уверења при одабиру моралног приступа разматра и колико добро одређена акција испуњава очекивања датог приступа. Сваком приступу се додељује коефицијент веродостојности k (који бира ауторитет у складу са својим уверењима), а свакој акцији се додељује вредност акције у систему те моралне теорије (испуњење очекивања) - v.
Тада се пожељност акције d рачуна по формули \(d = k*v\) за све парове акција – приступ. Бира се и извршава најпожељнија акција – она за коју се добија највећа вредност d.  \\
\end{sloppypar}

\subsubsection{Критике метаетичког програмирања}
\label{subsec:podnaslov43}

\begin{sloppypar}
Осврћући се на критике метаетичког програмирања, аутор истиче да је у већини случајева критика усмерена ка субјективности метаетичких решења – нема гаранције да се погрешне претпоставке о томе шта је добро а шта није неће поткрасти. Највећи број истраживача, тврди даље, сматра да је мањак објективности таквих решења оно због чега их не треба користити. Међутим, сам аутор брани употребу оваквих решења, аргументујући да мањак објективности није изражен проблем у ситуацијама када је метаетичко програмирање пожељно – онда када је неопходно избећи контрадикције настале услед примене више начела, као и када је циљ квантификовање  приступа како би се поткрепио неки избор у програмирању морала. \\
\end{sloppypar}

\subsection{План развоја моралног програмирања}
\label{subsec:podnaslov5}

\begin{sloppypar}
Циљ рада је, дакле,  да представи структуиран приступ даљем развоју употребе и дискурса у вези с програмирањем морала – развојни план. Та структура је представљена на слици \ref{fig:слика2}, као и кроз следећа четири питања:
\end{sloppypar}

\begin{enumerate}
  \item Када користити овај развојни план?
  \item \begin{sloppypar} Ко има морални ауторитет да разреши моралну дилему програмирањем морала? \end{sloppypar}
  \item Које се одлуке могу донети када је неопходно решити морални проблем кроз порграмирање морала?
  \item \begin{sloppypar} Како испрограмирати морално расуђивање код паметних технологија, поготово у ситуацијама када постоји више од једне теорије морала која нуди решење дате дилеме? \end{sloppypar}
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{slike/слика2.png}
\end{center}
\caption{графички приказ развојног плана програмирања морала}
\label{fig:слика2}
\end{figure}

\subsubsection{Прво питање - када?}
\label{subsec:podnaslov51}

\begin{sloppypar}
Овај план развоја треба да буде коришћен кад год се врши програмирање морала тј. када паметна технологија треба да решава било какву моралну дилему. На овај начин инжењеру задуженом за програмирање пружа се радни оквир у којем лакше може доносити одлуке у вези програмирања морала. \\
\end{sloppypar}


\subsubsection{Друго питање - ко?}
\label{subsec:podnaslov52}

\begin{sloppypar}
Став је аутора да најприкладнији ауторитет зависи од моралног улога дате ситуације. У ситуацијама с ниским улогом, инжењери су адекватни морални ауторитети. Међутим, у ситуацијама с вишим улогом ауторитет треба да буде крајњи корисник (у ситуацијама које га погађају на индивидуалном нивоу), или друштво (законодавне институције) у случају ширег друштвеног утицаја. Како би се адекватно проценио ниво моралног улога, аутор предлаже примену теорије моралног интензитета.
\end{sloppypar}

\subsubsection{Треће питање - шта (које)?}
\label{subsec:podnaslov53}

\begin{sloppypar}
Узевши у обзир да паметна технологија не може сама по себи бити морална (што произилази из тога да машине не могу имати P свест), већ се само може понашати у складу с моралним начелима које одређује инжењер, аутор стоји иза тога да су најприменљивије моралне теорије заснована на консеквенцијализму (утилитаризам) и деонтолошком приступу. На овај начин етика код машина може бити програмирана у виду циљева или принципа, с циљем стварања одређеног нивоа самосвести и етичког нормативизма. \\
\end{sloppypar}

\subsubsection{Друго питање - kako?}
\label{subsec:podnaslov54}

\begin{sloppypar}
Програмирање морала најједноставније се врши употребом деонтичке логике, имплементиране уз помоћ Фон Рајтових типова акција - обавезних (o), допуштених (p), забрањених (f) и споредних (i). Како међу начелима може доћи до контрадикција, такође је неопходно обезбедити механизме одабира одговарајуће акције. Приступи који представљају добру базу су компаративни приступ, који уз коришћење модела агент-дело-последица или проширеног утилитаристичког радног оквира може омогућити инжењерима да спрече нездрав и непредвиђен фокус на циљ без разматрања контекста. Као алтернатива компаративном приступу, може се користити и приступ очекиване моралне вредности као алат метаетичког програмирања. Овиме се обезбеђује флексибилнији приступ моралног агента који је ближи људском појмању морала. \\
\end{sloppypar}

\subsection{Закључци аутора}
\label{subsec:podnaslov6}

\begin{sloppypar}
Аутор свој рад закључује констатацијом да из свега наведеног следи да се етика машине драстично разликује од етике човека - првенствено због ограничења на апсолутистичке и универзалистичке приступе. С тим у виду, још једном напомиње да је веома важно да сви људи који интерагују са машином буду о томе обавештени како би избегли забуну и веровање да се са друге стране налази човек. На крају, констатује да је предложени акциони план још један у низу модела, те да ни један модел није универзално прихваћен, али да примарни циљ рада јесте продубљење дискусије на пољу програмирања морала, као и отворање нових смерова истраживања, поготово емпиријских.
\end{sloppypar}


\section{Закључак}
\label{subsec:zakljucak}

\begin{sloppypar}
У свету који се рапидно мења и у којем се зависност човека од технологије сваким даном продубљује, важно је развити свест о ограничењима и дометима исте. Рад Барта Вернарта представља широк преглед доступне литературе и корпуса истраживања и пружа концизну смерницу истраживачима и програмиерима, поготово онима заинтересованим за поља вештачке интелигенције и етике.
\end{sloppypar}

\newpage
\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{R1}
    Obermeyer, Z., Powers, B., Vogeli, C., Mullainathan, S. - Dissecting racial bias in an algorithm used to manage the health of populations
    Science 336, 447–453 (2019).

    \bibitem{R2}
    Bart Wernaart - Developing a roadmap for the moral programming of smart technology,
    Technology in Society, Volume 64, 2021, 101466, ISSN 0160-791X

    \bibitem{R3}
    J. Millar, Ethics settings for autonomous vehicles, in: P. Lin, R. Jenkins, K. Abney
    (Eds.), Robot Ethics 2.0, Oxford University Press, Oxford, 2017, pp. 20–34.

    \bibitem{R4}
    T.M. Jones, Ethical decision making by individuals in organizations: an issuecontingent model,
    Acad. Manag. Rev. 16 (2) (1991) 366–395.

    \bibitem{R5}
    S.J. Harrington, A test of a person – issue contingent model of ethical decision
    making in organizations, J. Bus. Ethics 16 (4) (1997) 363–375

    \bibitem{R6}
    N. Block, On a confusion about a function of consciousness,
    Behav. Brain Sci. 18 (1995) 227–287

\end{thebibliography}


\end{document}
